---
dg-publish: true
---

## Base cylindrique

### Dérivée du vecteur er

*On utilise le fait que er dépend de l'angle theta, qui lui même peut être une fonction du temps t* :
$$\frac{\mathrm{d}\vec{e_r}}{\mathrm{d}t} = \frac{\mathrm{d}\vec{e_r}}{\mathrm{d} \theta} . \frac{\mathrm{d} \theta}{\mathrm{d}t}$$
et, 
$$\frac{\mathrm{d} \vec{e_r}}{\mathrm{d} \theta} = \vec{e_ \theta}$$
Ainsi, 
$$\frac{\mathrm{d}\vec{e_r}}{\mathrm{d}t} = \overset{.}{\theta} \vec{e_\theta}$$
### Dérivée du vecteur e theta

$$\frac{\mathrm{d}\vec{e_\theta}}{\mathrm{d}t} = \frac{\mathrm{d} \vec{e_\theta}}{\mathrm{d}\theta} . \frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t} = -\frac{\mathrm{d}\theta}{\mathrm{d}t} \vec{e_r}$$

