---
dg-publish: true
---

En physique, on écrit une équation du premier ordre sous la forme :

$$y' \ + \ \frac{1}{\tau}y = b \ \ \ \ \text{ avec } \tau = \frac{1}{a_0}$$
> [!NOTE] Solutions pour la forme du premier ordre
> $$y(t) = \lambda e^{\frac{-t}{\tau}} \ + \ b \tau$$
> $$\text{On determine la constante } \lambda \text{ a l'aide d'une condition initiale } y(0)$$

## Interprétation graphique

### Cas lambda négatif

$$\text{Si }\lambda < 0 \ \text{ et } \ y(0) = 0 \ \text{ on peut alors ecrire : } A(1-e^{\frac{-t}{\tau}}) \text{ on obtient une fonction croissante}$$
![[Pasted image 20241010155938.png]]
On peut retenir l'avancement suivant :

| $$\tau$$ | $$3\tau$$ | $$5\tau$$ |
| :------: | :-------: | :-------: |
|   37%    |    5%     |    1%     |
### Cas lambda positif

$$\text{Si }\lambda > 0 \ \text{ et } \ y(0) = 0 \ \text{ on peut alors ecrire : } Ae^{\frac{-t}{\tau}} \text{ on obtient une fonction decroissante}$$
![[Pasted image 20241010155959.png]]

On peut retenir l'avancement suivant :

| $$\tau$$ | $$3\tau$$ | $$5\tau$$ |
| :------: | :-------: | :-------: |
|   37%    |    5%     |    1%     |
